\chapter{Fundamentação Teórica}\label{cap:fundamentacao}

Este capítulo estabelece os fundamentos teóricos necessários para a compreensão do problema de planejamento de caminhos em robótica, com ênfase nos algoritmos baseados em amostragem. Inicialmente, o problema de planejamento de movimento é contextualizado, discutindo-se suas principais abordagens e classificações. Em seguida, introduz-se formalmente o conceito de espaço de configuração e a definição do espaço livre, elementos centrais para a modelagem matemática do problema de navegação.

A partir dessa formalização, são apresentadas as principais categorias de algoritmos clássicos de planejamento, bem como as propriedades formais que caracterizam esses métodos, como completude e otimalidade. Com base nessa estrutura teórica, são detalhados os algoritmos RRT e EST, destacando seus princípios de funcionamento e diferenças estruturais. Posteriormente, apresenta-se a variante híbrida proposta neste trabalho.

Por fim, são definidas as métricas utilizadas na avaliação experimental e discutidos os trabalhos relacionados que fundamentam e contextualizam a proposta desenvolvida.

%Espaço de Configuração, problema de planejamento, algoritmos, conmpletude, métricas de avaliação
\section{Planejamento de caminho em robótica}\label{sec:planejamento_caminho}

O planejamento de caminho constitui um dos problemas centrais da robótica móvel e da manipulação robótica, consistindo na determinação de uma sequência contínua de configurações que conduza o robô de um estado inicial a um estado objetivo sem violar restrições impostas pelo ambiente. Conforme discutido por \citet{choset2005principles}, o problema pode ser interpretado como uma busca geométrica em um espaço de estados contínuo, no qual obstáculos induzem regiões proibidas e o movimento deve respeitar restrições cinemáticas e, eventualmente, dinâmicas.

Diferentemente do controle de movimento, que trata da execução física das ações, o planejamento opera em um nível deliberativo, abstraindo a dinâmica e focando na viabilidade geométrica do trajeto. Essa distinção permite modelar o problema de forma matemática, transformando a navegação física em uma questão de conectividade topológica em um espaço adequado de representação.

A formulação clássica do planejamento assume conhecimento prévio do ambiente e considera o problema sob a perspectiva determinística, no qual o objetivo é encontrar um caminho contínuo pertencente ao espaço livre que conecte duas configurações válidas.

\section{Espaço de configuração e espaço livre}
\label{sec:espaco_configuracao}
 
Para formalizar o problema de planejamento de caminho, introduz-se o conceito de \textbf{espaço de configuração}, usualmente denotado por $Q$. Conforme \citet{choset2005principles}, o espaço de configuração representa o conjunto de todas as configurações possíveis do robô, sendo cada ponto desse espaço uma descrição completa do estado geométrico do sistema. A principal utilidade dessa abstração é reduzir um robô de geometria arbitrária a um ponto em $Q$, simplificando a representação do problema de planejamento.
 
Uma \textbf{configuração} $q$ de um robô é um vetor de parâmetros que especifica univocamente a posição e orientação de cada ponto do robô no espaço de trabalho. A dimensão de $Q$ corresponde ao número de graus de liberdade (degrees of freedom) do sistema.

 
Para um robô rígido planar, por exemplo, o espaço de configuração é definido como
\begin{equation}
    Q = \mathbb{R}^2 \times S^1,
    \label{eq:cspace_planar}
\end{equation}
onde $\mathbb{R}^2$ representa a posição no plano e $S^1$ a orientação angular. Para um manipulador com $n$ juntas de revolução, tem-se $Q = (S^1)^n$, o toro $n$-dimensional~\cite{choset2005principles}.
 
Considere um \textbf{espaço de trabalho} $W \subset \mathbb{R}^d$, com $d \in \{2, 3\}$, contendo obstáculos $W_{O_i}$. O conjunto livre no espaço de trabalho é
\begin{equation}
    W_{\mathrm{free}} = W \setminus \bigcup_i W_{O_i}.
    \label{eq:wfree}
\end{equation}
Entretanto, o planejamento não é realizado diretamente no espaço de trabalho, mas sim no espaço de configuração. Seja $R(q) \subset W$ o conjunto de pontos ocupados pelo robô quando este se encontra na configuração $q \in Q$. O conjunto de configurações em colisão com o obstáculo $W_{O_i}$ é
\begin{equation}
    Q_{O_i} = \bigl\{ q \in Q \mid R(q) \cap W_{O_i} \neq \emptyset \bigr\},
    \label{eq:qobs}
\end{equation}
e o \textbf{espaço livre de configurações} é definido como
\begin{equation}
    Q_{\mathrm{free}} = Q \setminus \bigcup_i Q_{O_i}.
    \label{eq:qfree}
\end{equation}
 
Obstáculos simples no espaço de trabalho podem induzir regiões proibidas de geometria complexa em $Q$, o que torna sua construção explícita computacionalmente proibitiva para robôs com muitos graus de liberdade~\cite{choset2005principles}. Os algoritmos baseados em amostragem contornam essa dificuldade consultando $Q_{O_i}$ apenas pontualmente, por meio de verificadores de colisão, sem construir a representação completa de $Q_{\mathrm{free}}$~\cite{choset2005principles, lavalle2006planning}.
 
O problema de planejamento de caminho é então reinterpretado como a busca por uma curva contínua em $Q_{\mathrm{free}}$ que conecte uma configuração inicial $q_{\mathrm{start}}$ a uma configuração objetivo $q_{\mathrm{goal}}$. Define-se formalmente a função de caminho como
\begin{equation}
    c : [0,1] \rightarrow Q,
    \label{eq:path_map}
\end{equation}
tal que
\begin{equation}
    c(0) = q_{\mathrm{start}}, \qquad c(1) = q_{\mathrm{goal}}, \qquad c(s) \in Q_{\mathrm{free}},\; \forall\, s \in [0,1].
    \label{eq:path_definition}
\end{equation}
 
A solução do problema consiste, portanto, na determinação de uma função contínua $c \in C^0$ que satisfaça as condições da \autoref{eq:path_definition}. Quando essa função é parametrizada no tempo e possui derivadas suficientes para a definição de velocidades e acelerações, o problema passa a ser denominado \textbf{planejamento de trajetória}, conforme discutido por \citet{choset2005principles}.

\section{Formulação matemática do problema de navegação}
\label{sec:formulacao}

A partir da definição do espaço de configuração $Q$ e do espaço livre 
$Q_{\mathrm{free}} \subset Q$, o problema de navegação pode ser formulado 
como um problema de conectividade em um espaço topológico contínuo 
\cite{choset2005principles}. Em sua forma mais geral, o objetivo consiste 
em determinar a existência de um caminho contínuo que conecte duas 
configurações válidas sem interceptar regiões proibidas.

Sejam $q_{\mathrm{start}}, q_{\mathrm{goal}} \in Q_{\mathrm{free}}$ duas 
configurações admissíveis. Um \textbf{caminho} é uma função contínua

\begin{equation}
    c : [0,1] \rightarrow Q,
    \label{eq:path_mapping}
\end{equation}

tal que

\begin{equation}
    c(0) = q_{\mathrm{start}}, \qquad
    c(1) = q_{\mathrm{goal}}, \qquad
    c(s) \in Q_{\mathrm{free}}, \;\forall s \in [0,1].
    \label{eq:path_conditions}
\end{equation}

A solução do problema de planejamento de caminho consiste, portanto, 
na determinação de uma função contínua $c \in C^0$ que satisfaça 
a \autoref{eq:path_conditions}, ou na conclusão de que tal função não existe.

\subsection*{Problema de viabilidade}

A primeira formulação, denominada \textbf{problema de viabilidade}, 
busca apenas a existência de um caminho livre de colisão:

Dados $q_{\mathrm{start}}, q_{\mathrm{goal}} \in Q_{\mathrm{free}}$, 
determinar uma função contínua $c : [0,1] \rightarrow Q$ 
satisfazendo \autoref{eq:path_conditions}, ou determinar que 
nenhuma solução existe \citep{choset2005principles}.

\subsection*{Problema de planejamento ótimo}

Em diversas aplicações, não é suficiente encontrar qualquer caminho 
viável; deseja-se otimizar algum critério de desempenho. Seja

\begin{equation}
    \Sigma_{\mathrm{free}} =
    \left\{
        c : [0,1] \rightarrow Q \;\middle|\;
        c \in C^0,\;
        c(s) \in Q_{\mathrm{free}}
    \right\}
    \label{eq:admissible_paths}
\end{equation}

o conjunto de caminhos admissíveis. Seja ainda

\begin{equation}
    J : \Sigma_{\mathrm{free}} \rightarrow \mathbb{R}_{\geq 0}
    \label{eq:functional_cost}
\end{equation}

um funcional de custo definido sobre esse conjunto.

O \textbf{problema de planejamento ótimo} consiste em determinar

\begin{equation}
    c^* = \arg\min_{c \in \Sigma_{\mathrm{free}}} J(c),
    \label{eq:optimal_planning_problem}
\end{equation}

conforme formalizado em \cite{Karaman2011SamplingbasedAF}.

Um dos funcionais mais empregados é o comprimento de arco do caminho:

\begin{equation}
    J(c) =
    \int_0^1 \|\dot{c}(s)\| \, ds,
    \label{eq:arc_length}
\end{equation}

onde $\|\cdot\|$ denota a norma euclidiana. Para uma discretização 
composta por configurações $q_0, q_1, \ldots, q_m$, tem-se a 
aproximação

\begin{equation}
    J(c) \approx
    \sum_{i=0}^{m-1}
    \| q_{i+1} - q_i \|.
    \label{eq:discrete_arc_length}
\end{equation}

Outros critérios de custo incluem tempo de execução, consumo de energia, 
suavidade da trajetória ou maximização da distância a obstáculos 
\cite{choset2005principles}.

\subsection*{Planejamento de trajetória e planejamento cinodinâmico}

Quando o caminho é parametrizado explicitamente no tempo $t$, 
e o estado do sistema é descrito por

\begin{equation}
    x = (q, \dot{q}),
\end{equation}

com dinâmica governada por

\begin{equation}
    \dot{x}(t) = f(x(t), u(t)), \qquad u(t) \in \mathcal{U},
    \label{eq:system_dynamics}
\end{equation}

o problema passa a ser denominado \textbf{planejamento de trajetória} 
ou \textbf{planejamento cinodinâmico} 
(\textit{kinodynamic planning}) \cite{LaValle1999RandomizedKP}. 
Nesse caso, busca-se uma trajetória admissível que respeite 
restrições dinâmicas e limites de atuação.

Neste trabalho, análise ao planejamento geométrico de caminhos é limitada, no qual as restrições dinâmicas são abstraídas, reduzindo o problema à conectividade do espaço 
$Q_{\mathrm{free}}$.
 \section{Algoritmos de planejamento de caminhos}
\label{sec:algoritmos}

Uma vez formalizado o problema como a busca por uma curva contínua em $Q_{\mathrm{free}}$, diferentes estratégias algorítmicas podem ser empregadas para sua resolução. Conforme apresentado por \citet{choset2005principles}, os métodos de planejamento podem ser classificados em três categorias principais: (i) busca em grafos discretizados, (ii) decomposição do espaço livre e (iii) métodos probabilísticos baseados em amostragem.

\subsection{Métodos clássicos}

\paragraph{Busca em grafos discretizados:}

Quando o espaço de configuração é discretizado, o problema pode ser reduzido a um problema de busca em grafos. Cada vértice representa uma configuração e as arestas representam transições válidas entre configurações adjacentes. Algoritmos como Dijkstra e A* podem então ser empregados. Embora garantam completude na discretização adotada, tais métodos sofrem com crescimento exponencial do número de estados à medida que a dimensão do espaço aumenta.

\paragraph{Decomposição celular:}

A decomposição celular consiste na partição explícita de $Q_{\mathrm{free}}$ em um conjunto finito de células disjuntas cuja união corresponde ao espaço livre. Constrói-se então um grafo de adjacência entre células conectadas. Se existir uma sequência de células conectando as regiões que contêm $q_{\mathrm{start}}$ e $q_{\mathrm{goal}}$, um caminho pode ser construído \cite{choset2005principles}.

\paragraph{Roadmaps determinísticos:}

Entre as estruturas clássicas destacam-se o grafo de visibilidade e o diagrama de Voronoi generalizado. O diagrama de Voronoi possui a propriedade de maximizar o afastamento em relação aos obstáculos, favorecendo caminhos com maior folga de segurança. Entretanto, sua construção exata é computacionalmente onerosa quando o número de graus de liberdade cresce. Por causa dessas limitações foi motivado o desenvolvimento dos métodos probabilísticos baseados em amostragem.


\subsection{Métodos probabilísticos baseados em amostragem}

Os métodos baseados em amostragem evitam a construção explícita de $Q_{\mathrm{free}}$. Em vez disso, utilizam amostras aleatórias em $Q$ e verificações locais de colisão para construir incrementalmente uma estrutura de conectividade.  

Conforme discutido em \citet{choset2005principles}, esses métodos são tipicamente \textit{probabilisticamente completos}, isto é, se existe um caminho com limpeza positiva, a probabilidade de encontrá-lo converge para 1 à medida que o número de amostras tende ao infinito.

Dois paradigmas principais são identificados:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Roadmaps probabilísticos (PRM)};
    \item \textbf{Planejadores baseados em árvores} (RRT, EST).
\end{itemize}

Neste trabalho, o foco recai sobre os planejadores baseados em árvores.

\subsection{Rapidly-exploring Random Trees (RRT)}

O algoritmo RRT, introduzido por \citet{lavalle1998rapidly} e apresentado em \citet{choset2005principles}, constrói incrementalmente uma árvore enraizada em $q_{\mathrm{start}}$. A expansão ocorre em direção a amostras aleatórias do espaço de configuração.

Uma propriedade central do RRT é seu viés implícito de Voronoi: vértices associados a regiões maiores do diagrama de Voronoi possuem maior probabilidade de serem selecionados para expansão, promovendo exploração eficiente do espaço.

\begin{algorithm}[H]
\caption{RRT}
\begin{algorithmic}[1]
\State $T \gets \{q_{\mathrm{start}}\}$
\While{não atingir critério de parada}
    \State $q_{\mathrm{rand}} \gets \textsc{Sample}(Q)$
    \State $q_{\mathrm{near}} \gets \textsc{Nearest}(T, q_{\mathrm{rand}})$
    \State $q_{\mathrm{new}} \gets \textsc{Steer}(q_{\mathrm{near}}, q_{\mathrm{rand}})$
    \If{$\textsc{CollisionFree}(q_{\mathrm{near}}, q_{\mathrm{new}})$}
        \State adicionar $q_{\mathrm{new}}$ e aresta correspondente a $T$
    \EndIf
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

O RRT é probabilisticamente completo, porém não é assintoticamente ótimo.


\subsection{RRT-Connect}

Proposto por \citet{kuffner2000rrtconnect}, o RRT-Connect emprega duas árvores, uma enraizada em $q_{\mathrm{start}}$ e outra em $q_{\mathrm{goal}}$. A cada iteração, tenta-se expandir agressivamente uma árvore em direção à outra.  

Essa estratégia reduz significativamente o tempo médio de planejamento, sendo amplamente utilizada em aplicações práticas.


\subsection{RRT*}

O RRT* foi introduzido por \citet{Karaman2011SamplingbasedAF} como uma modificação do RRT capaz de garantir \textbf{otimalidade assintótica}.  

Além da expansão incremental, o algoritmo executa uma etapa de reconexão local (\textit{rewiring}), na qual vértices vizinhos podem ser reconectados caso isso reduza o custo total do caminho.

\begin{algorithm}[H]
\caption{RRT*}
\begin{algorithmic}[1]
\State $T \gets \{q_{\mathrm{start}}\}$
\While{não atingir critério de parada}
    \State $q_{\mathrm{rand}} \gets \textsc{Sample}(Q)$
    \State $q_{\mathrm{near}} \gets \textsc{Nearest}(T, q_{\mathrm{rand}})$
    \State $q_{\mathrm{new}} \gets \textsc{Steer}(q_{\mathrm{near}}, q_{\mathrm{rand}})$
    \If{$\textsc{CollisionFree}(q_{\mathrm{near}}, q_{\mathrm{new}})$}
        \State determinar conjunto de vizinhos $\mathcal{Q}_{\mathrm{near}}$
        \State escolher pai de menor custo para $q_{\mathrm{new}}$
        \State reconectar vizinhos se houver redução de custo
    \EndIf
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

O RRT* é simultaneamente probabilisticamente completo e assintoticamente ótimo.

\subsection{Expansive Space Trees (EST)}

O algoritmo EST explora o conceito de \textit{espaços expansivos}, priorizando a expansão de regiões pouco densamente amostradas \cite{choset2005principles}.  

Diferentemente do RRT, a seleção do nó a ser expandido é ponderada por uma estimativa de densidade local, favorecendo regiões com menor cobertura.

\begin{algorithm}[H]
\caption{EST}
\begin{algorithmic}[1]
\State $T \gets \{q_{\mathrm{start}}\}$
\While{não atingir critério de parada}
    \State selecionar $q \in T$ com probabilidade inversamente proporcional à densidade local
    \State gerar nova configuração $q_{\mathrm{new}}$ por perturbação aleatória
    \If{$\textsc{CollisionFree}(q, q_{\mathrm{new}})$}
        \State adicionar $q_{\mathrm{new}}$ a $T$
    \EndIf
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Sob hipóteses de expansividade do espaço livre, o EST também apresenta completude probabilística. % explicar melhor

% explicar melhor talvez colocar sobre o diagrama de voronoi, bias, bias de probabilidade para as amostras, tabela diferenciando EST e RRT
\subsection{Considerações finais}

Os métodos baseados em amostragem tornaram-se predominantes em robótica devido à sua escalabilidade em espaços de alta dimensão. Enquanto o RRT privilegia exploração rápida, o RRT* introduz garantias de qualidade assintótica, e o EST apresenta bom desempenho em regiões restritivas. A escolha de qual algoritmo usar depende do compromisso entre rapidez de convergência, qualidade da solução e custo computacional.

\section{Propriedades formais dos planejadores}

\subsection{Completude determinística}

\subsection{Completude por resolução}

\subsection{Completude probabilística}

\subsection{Otimização assintótica}

\section{Rapidly-exploring Random Trees}

\section{Expansive Space Trees}

\section{Variante híbrida do EST} % Pensando em como colocar

\section{Métricas de avaliação experimental}

\section{Trabalhos Relacionados}\label{sec:trabalhos_relacionados}
%Tabela com trabalhos relacionados
 Esta seção posiciona o presente trabalho no contexto do planejamento de caminhos baseado em amostragem, destacando as principais contribuições teóricas e evoluções do campo. A literatura foi organizada em quatro eixos: (i) referências fundacionais, (ii) completude probabilística, (iii) otimalidade assintótica e (iv) extensões e aplicações práticas.
 
Os fundamentos conceituais do planejamento de caminhos encontram-se sistematizados nas obras clássicas de Choset et al.~\cite{choset2005principles} e LaValle~\cite{lavalle2006planning}. Esses trabalhos estabelecem a formulação matemática do problema no espaço de configurações, introduzem os algoritmos PRM e EST e discutem propriedades como conectividade, viés de Voronoi e planejamento cinodinâmico. Revisões mais recentes, como Zhang et al.~\cite{Zhang_2025} e Gammell~\cite{gammell2021asymptotically}, consolidam os avanços recentes, especialmente no que diz respeito à escalabilidade e à busca por soluções ótimas.
 
No âmbito da completude probabilística, os trabalhos originais de Kavraki et al.~\cite{kavraki1996probabilistic} e LaValle~\cite{LaValle1998RapidlyexploringRT} introduziram PRM e RRT com argumentos intuitivos de convergência. Para o EST, Hsu et al.~\cite{hsu1997path} propuseram o algoritmo originalmente e apresentaram a análise formal de completude probabilística na versão de periódico~\cite{hsu1999path}: em espaços expansivos, a probabilidade de falha decai exponencialmente com o número de amostras. Essa prova difere da obtida para o RRT, pois requer a hipótese de expansividade do espaço livre, mais restritiva do que a simples existência de um caminho com folga $\delta > 0$. A formalização rigorosa da completude do RRT foi posteriormente apresentada por Kleinbort et al.~\cite{kleinbort2022probabilisticcompletenessrrtgeometric}, sob essa hipótese mais fraca.
 
Entretanto, completude probabilística não implica convergência ao ótimo. Karaman e Frazzoli~\cite{Karaman2011SamplingbasedAF} demonstraram que o RRT converge quase certamente para uma solução subótima, propondo o RRT* como alternativa assintoticamente ótima. O mesmo vale para o EST padrão: por não incorporar critério de custo em sua estratégia de expansão, também não é assintoticamente ótimo~\cite{Karaman2011SamplingbasedAF}. A partir desse marco teórico, surgiram variantes como o Informed RRT*~\cite{6942976}, que restringe a amostragem a um hiperelipsoide admissível, e o RRT*-SMART~\cite{nasir2013rrtsmart}, que acelera a convergência por meio de pontos auxiliares (\textit{beacons}).
 
Duas contribuições posteriores são diretamente relevantes para a linha do EST. Hauser e Zhou~\cite{hauser2016asymptotically} propuseram o meta-algoritmo \textbf{AO-x}, que converte qualquer planejador cinodinâmico viável, incluindo o EST, em um planejador assintoticamente ótimo, sem recorrer a funções de direcionamento ou resolvedores de problemas de contorno de dois pontos. A ideia central é transformar o problema ótimo em uma sequência de problemas viáveis resolvidos em um espaço estado-custo aumentado, à medida que soluções de custo progressivamente menor são encontradas, o espaço de busca é progressivamente contraído em torno do ótimo. O trabalho demonstra o método usando EST e RRT como subroutines e prova que a solução converge quase certamente para o ótimo. Rickert, Sieverling e Brock~\cite{rickert2014balancing} propuseram o \textbf{EET} (\textit{Exploring/Exploiting Tree}), variante direta do EST que incorpora informação do espaço de trabalho para ajustar dinamicamente o balanço entre exploração e explotação. Enquanto o EST seleciona nós de expansão com base exclusivamente na densidade local no espaço de configuração, o EET pondera essa seleção com uma estimativa de distância ao objetivo no espaço de trabalho, direcionando a busca para regiões promissoras sem abandonar a exploração de regiões mal cobertas. Os autores reportam ganhos de até três ordens de magnitude sobre planejadores do estado da arte em cenários reais de manipulação robótica.
 
Por fim, diversas extensões abordam cenários mais realistas, incluindo planejamento cinodinâmico via RRT~\cite{LaValle1999RandomizedKP} e via EST~\cite{hsu2002randomized}, ambientes dinâmicos~\cite{guvenkaya2024local}, mapeamento orientado a risco~\cite{laconte2021lambda} e métodos reativos como campos potenciais~\cite{khatib1986real}. Essas contribuições evidenciam a consolidação dos métodos amostrados como ferramenta central em robótica móvel e manipulação.
 
A \autoref{tab:trabalhos_relacionados} sintetiza os principais trabalhos discutidos, destacando seus algoritmos, categorias e contribuições.
 
\subsection{Síntese dos Trabalhos Relacionados}
 
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\begin{table}[h]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{P{3.5cm}P{2.2cm}P{2.5cm}P{4.8cm}}
        \hline
        \textbf{Trabalho} & \textbf{Algoritmo} & \textbf{Categoria} & \textbf{Contribuição Principal} \\
        \hline
        Zhang et al.~\cite{Zhang_2025}
            & Revisão & Fundacional & Revisão contemporânea de métodos amostrados \\
        Gammell~\cite{gammell2021asymptotically}
            & Revisão & Fundacional & Revisão de métodos assintoticamente ótimos \\
        \hline
       
        LaValle~\cite{LaValle1998RapidlyexploringRT}
            & RRT & Completude & Introdução do RRT; viés de Voronoi \\
        Kleinbort et al.~\cite{kleinbort2022probabilisticcompletenessrrtgeometric}
            & RRT & Completude & Prova formal de completude probabilística \\
        Hsu et al.~\cite{hsu1997path}
            & EST & Completude & Introdução do EST; espaços expansivos \\
        Hsu et al.~\cite{hsu1999path}
            & EST & Completude & Prova de completude probabilística via expansividade \\
        \hline
        Karaman e Frazzoli~\cite{Karaman2011SamplingbasedAF}
            & RRT* & Otimalidade & Otimalidade assintótica; não-otimalidade do RRT e EST \\
        Gammell et al.~\cite{6942976}
            & Informed RRT* & Otimalidade & Amostragem informada em hiperelipsoide admissível \\
        Nasir et al.~\cite{nasir2013rrtsmart}
            & RRT*-SMART & Otimalidade & Aceleração da convergência via \textit{beacons} \\
        Hauser e Zhou~\cite{hauser2016asymptotically}
            & AO-x (EST/RRT) & Otimalidade & Meta-algoritmo AO para planj. cinodinâmico via EST \\
        Rickert et al.~\cite{rickert2014balancing}
            & EET & Otimalidade & Variante do EST com balanço exploração/explotação \\
        \hline
        LaValle e Kuffner~\cite{LaValle1999RandomizedKP}
            & RRT (cin.) & Aplicado & Extensão cinodinâmica do RRT \\
        Hsu et al.~\cite{hsu2002randomized}
            & EST (cin.) & Aplicado & Extensão cinodinâmica do EST; obstáculos móveis \\
        
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Síntese dos principais trabalhos relacionados ao planejamento de caminhos baseado em amostragem.}
    \label{tab:trabalhos_relacionados}
\end{table}
 